\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper, margin=2.5cm}
\usepackage{parskip} % Espaciado más profesional entre párrafos
\usepackage{listings} % Para incluir código fuente

% Configuración de enlaces y colores
\usepackage{xcolor}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,      
    urlcolor=cyan,
    pdftitle={Memoria Prácticas - QR-Restaurante},
}

\title{
    \vspace{-2cm}
    \rule{\linewidth}{0.5mm} \\[0.4cm]
    \LARGE \bfseries Proyecto 12 -- Control de accesos por QR a restaurantes \\[0.2cm]
    \large Memoria del Proyecto \\[0.4cm]
    \rule{\linewidth}{0.5mm} \\[1cm]
}
\author{\Large Jorge Soriano Pijuán}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}
\newpage

\tableofcontents
\newpage

\input{sections/01_practica1.tex}
\newpage

\input{sections/02_practica2.tex}
\newpage

\input{sections/03_practica3.tex}
\newpage

\input{sections/04_practica4.tex}
\newpage

\bibliographystyle{plain}

\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{Gomez2023} Gómez, A., \& López, M. (2023). \textit{La transformación digital en el sector de la hostelería: Plataformas y nuevos modelos de negocio}. Revista de Innovación Tecnológica, 15(2), 45-60.
\bibitem{TechRestaurant2022} Fernández, C. (2022). \textit{Sistemas sin contacto: El auge de los códigos QR en restaurantes post-pandemia}. Journal of Technology and Society, 8(4), 112-125.
\bibitem{TheFork2023} García, J. (2023). \textit{Análisis de usabilidad en plataformas de reservas gastronómicas: El caso TheFork}. Conferencia Ibérica de Interacción Humano-Ordenador.
\bibitem{Sommerville2015} Sommerville, I. (2015). \textit{Software Engineering} (10th ed.). Pearson.
\bibitem{UWE2014} Koch, N., Kraus, A., \& Hennicker, R. (2014). \textit{The Web Engineering Method UWE}. En \textit{Web Engineering: Modelling and Implementing Web Applications} (pp. 89-114). Springer.
\bibitem{SCRUMBAN} Ladas, C. (2009). \textit{Scrumban - Essays on kanban systems for lean software development}. Modus Cooperandi Press.
\bibitem{Nielsen2014} Nielsen, J. (2014). \textit{10 Usability Heuristics for User Interface Design}. Nielsen Norman Group.
\end{thebibliography}

\end{document}
